\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{listings}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{blkarray}
\usepackage{breqn}

\lstset{language=R,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    stringstyle=\color{DarkGreen},
    otherkeywords={0,1,2,3,4,5,6,7,8,9},
    morekeywords={TRUE,FALSE},
    deletekeywords={data,frame,length,as,character},
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{DarkGreen},
}

%opening
\title{5. Obtenció del criteri d'en Fisher}
\author{Albert Ribes}

\begin{document}

\maketitle

% \begin{abstract}
%
% \end{abstract}

% \section{}

\textbf{
Usant les defnicions vistes a classe per les matrius de dispersió (\textit{scatter}) intra-classes $S_W$ i inter-classes
$S_B$ , demostreu que el criteri d'en Fisher es pot escriure com:
}

\begin{equation*}
J(w) = \frac{w^TS_Bw}{w^TS_Ww}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Demostreu primer que $s_1^2 + s_2^2 = w^TS_Ww$}
  
  Repasamos primero las definiciones:
  
\begin{equation*}
m_i = \frac{1}{N_i}\sum_{j \in C_i} x_j
\end{equation*}

\begin{equation*}
\mu_i = w^T \cdot m_i
\end{equation*}

\begin{equation*}
s_i^2 = \sum_{i \in C_i} (w^T \cdot x_i - \mu_i)^2
\end{equation*}

  \begin{equation*}
  S_W = \sum_{i \in C_1} (x_i - m_1)(x_i - m_1)^T + 
  \sum_{i \in C_2} (x_i - m_2)(x_i - m_2)^T
  \end{equation*}
  
  \begin{equation*}
S_B = (m_2 - m_1)(m_2 - m_1)^T
\end{equation*}

Por lo tanto hay que demostrar que:

\begin{multline*}
\sum_{i \in C_1} (w^T \cdot x_i - \mu_1)^2 + 
\sum_{i \in C_2} (w^T \cdot x_i - \mu_2)^2 = \\ =
w^T \cdot \Big[
    \sum_{i \in C_1} (x_i - m_1)(x_i - m_1)^T + 
    \sum_{i \in C_2} (x_i - m_2)(x_i - m_2)^T
\Big] \cdot w
\end{multline*}
\hspace{2cm}
\begin{multline*}
\sum_{i \in C_1} (w^T \cdot x_i - w^T \cdot m_1)^2 + 
\sum_{i \in C_2} (w^T \cdot x_i - w^T \cdot m_2)^2 = \\ =
w^T \cdot \Big[
    \sum_{i \in C_1} (x_i - m_1)(x_i - m_1)^T + 
    \sum_{i \in C_2} (x_i - m_2)(x_i - m_2)^T
\Big] \cdot w
\end{multline*}

\hspace{2cm}
\begin{multline*}
\sum_{i \in C_1} \Big(w^T (x_i - m_1)\Big)^2 + 
\sum_{i \in C_2} \Big(w^T (x_i - m_2)\Big)^2 = \\ =
w^T \cdot \Big[
    \sum_{i \in C_1} (x_i - m_1)(x_i - m_1)^T + 
    \sum_{i \in C_2} (x_i - m_2)(x_i - m_2)^T
\Big] \cdot w
\end{multline*}

  \item \textbf{Demostreu que $(\mu_1 - \mu_2)^2 = w^TS_Bw$}
\end{enumerate}
\end{document}
